Wie list man die man Seite zu einer Datei? /etc/nsswitch.conf und /etc/resolv.conf

man nsswitch.conf
man resolv.conf


Was bedeutet [!UNAVAIL=return] in nsswitch.conf?

Wenn der vor der Klammer [] stehende Eintrag nicht verfügbar ist, wird nicht versucht über diesen an das Ergbnis zu gelangen, sonder mit dem nächsten (rechten) Eintrag fortgefahren.


Was bedeuten [RESULT=ACTION] und [RESULT=ACTION] in nsswitch.conf?

Es bedeutet, dass ACTION ausgeführt wird, wenn ein Resolver Lookup der Spalte links RESULT lautet.
Ist RESULT ein ! vorangestellt, wird ACTION ausgeführt, sofern das Ergebnis nicht RESULT entspricht.


Was bedeutet [NOTFOUND=return] in nsswitch.conf?

Das die Suche abgebrochen wird, wenn die Suche erfolgreich war aber keine Ergebnisse liefert.


Was bedeutet diese Option für /etc/resolv.conf?
option timeout:3

timeout gibt die Zeit in Sekunden an, die der Resolver auf den Nameserver wartet bevor er aufgibt.


Welche Einträge enthält /etc/hosts?

Localhost Einträge für IPv4/6 und evtl Fallbacks, falls DNS nicht verfügbar ist.


Wie heißt das Stichwort in /etc/nsswitch.conf, welches den Dienst systemd-resolved zur Namensauflösung verwendet, wenn dieser verfügbar ist?

resolve


Welche beiden Konfigurationen zur Angabe des zu verwendenden nameservers unterstützt systemd-resolved?

/etc/systemd/resolv.conf oder /etc/resolv.conf


Wie zeige ich mir alle Einträge des Namenstyps hosts an?

getent hosts


Wie frage ich mit getent einen bestimmten Dienst eines Namenstyps an? files für hosts?

➜  ~ getent -s files hosts       
127.0.0.1       localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
127.0.0.1       localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6


Wie frage ich mit getent einen bestimmten Hostnamen eines Dienst eines Namenstyps an? heise.de für dns für hosts?

➜  ~ getent -s dns hosts peterge.de 
89.58.12.246    peterge.de


Wie gebe ich mir mit host die A, AAAA und MX Records für peterge.de an?

Host ist ein einfaches Programm, welches diese Einträge standardmäßig ausgibt:
➜  ~ host peterge.de                    
peterge.de has address 89.58.12.246
peterge.de mail is handled by 10 mxext1.mailbox.org.
peterge.de mail is handled by 20 mxext3.mailbox.org.
peterge.de mail is handled by 20 mxext2.mailbox.org.


Wie lasse ich mir mit host nur die MX Records zu peterge.de ausgeben?

-t specifies the query type:
➜  ~ host -t MX peterge.de
peterge.de mail is handled by 20 mxext2.mailbox.org.
peterge.de mail is handled by 10 mxext1.mailbox.org.
peterge.de mail is handled by 20 mxext3.mailbox.org.


Wie kann ich mit hosts die IP Adresse 8.8.8.8 auflösen?

➜  ~ host 8.8.8.8     
8.8.8.8.in-addr.arpa domain name pointer dns.google.


Welches Programm bietet eine ähnliche Funktionaltität wie host, aber einen höheren Informationsgrad in der Ausgabe?
Wie erzielt man lediglich eine kurrze Ausgabe, vergleichbar mit host?

dig
➜  ~ dig +short peterge.de
89.58.12.246


# Lösungen zu den geführten Übungen

Was bewirkt der folgende Befehl?
getent group openldap

Der Befehl liest /etc/nsswitch.conf, sucht die Gruppe openldap aus den aufgelisteten Quellen und zeigt Informationen darüber an, sofern er welche findet.


Was ist der größte Unterschied zwischen getent und den anderen behandelten Tools host und dig?

getent sucht nach Namen unter Verwendung der Resolverbibliotheken, die anderen Tools fragen nur DNS ab. getent dient der Fehlersuche in /etc/nsswitch.conf und der Konfiguration der Bibliotheken zur Namensauflösung, die Ihr System nutzt. host und dig schlagen DNS-Einträge nach.


Mit welcher Option zu dig und host geben Sie die Art des abzurufenden Datensatzes an?

Beide Programme verwenden t, um die Art des abzurufenden Datensatzes anzugeben.


Mit welcher Option geben Sie bei getent an, welche Datenquelle es für die Durchführung einer Suche verwenden soll?

Die Option -s dient der Angabe der Datenquelle, z.B.:
$ getent -s files hosts learning.lpi.org
192.168.10.25   learning.lpi.org
$ getent -s dns hosts learning.lpi.org
208.94.166.198  learning.lpi.org


# Lösungen zu den offenen Übungen

Welcher der folgenden Einträge ist ein korrekter Eintrag für /etc/hosts?
--
//- ::1 localhost
//- localhost 127.0.0.1
--

::1 localhost ist die richtige Zeile. Die linke Spalte ist immer eine IPv4- oder IPv6-Adresse.


Was geschieht voraussichtlich, wenn Sie die folgende Datei /etc/resolv.conf mit einem Texteditor bearbeiten?
# Generated by NetworkManager
nameserver 192.168.1.20

--
//- Die Änderungen werden von NetworkManager überschrieben.
//- NetworkManager aktualisiert seine Konfiguration mit Ihren Änderungen.
//- Ihre Änderungen haben keine Auswirkungen auf das System.
//- NetworkManager wird deaktiviert.
--

Die Änderungen werden von NetworkManager überschrieben.


Was bedeutet die folgende Zeile in /etc/nsswitch.conf:
hosts: files [SUCCESS=continue] dns

Bei der Suche nach Hostnamen wird zuerst die Datei /etc/hosts und dann DNS überprüft. Findet sich ein Eintrag sowohl in den Dateien als auch im DNS, wird der Eintrag im DNS verwendet.


Warum löst das System mit der folgenden /etc/resolv.conf die Namen nicht über DNS auf?
search lpi.org
#nameserver fd00:ffff::1:53
#nameserver 10.0.1.53

Beide DNS-Server sind auskommentiert — auf dem lokalen Host läuft kein DNS-Server.


Wie überschreiben Sie die Standardeinstellungen von dig, ohne sie auf der Befehlszeile anzugeben?

Mit einer Datei .digrc im Homeverzeichnis.